**威尔乌公司**（**Valve Corporation**，原名：**Valve
Software**）是一間位于[华盛顿州专门开发](../Page/华盛顿州.md "wikilink")[电子游戏的公司](../Page/电子游戏.md "wikilink")。它的第一个产品《[半条命](../Page/半条命.md "wikilink")》在1998年11月发布。2004年Valve發布了使用自行研發的遊戲引擎[Source引擎開發的](../Page/Source引擎.md "wikilink")[半条命2](../Page/半条命2.md "wikilink")，取得了巨大的成功。Valve公司同時營運著名為[Steam的](../Page/Steam.md "wikilink")[數位發行平台](../Page/數位發行.md "wikilink")，主要服務[PC遊戲市場](../Page/PC.md "wikilink")。2012年Valve宣布搭載[steamOS的](../Page/steamOS.md "wikilink")[Steam
Machine遊戲主機](../Page/Steam_Machine.md "wikilink")，正式進軍[家用游戏机市場](../Page/家用游戏机.md "wikilink")。

## 遊戲作品

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>游戏作品</p></th>
<th><p>发行年份</p></th>
<th><p>类型</p></th>
<th><p>平台</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/半条命.md" title="wikilink">半条命</a>（Half-Life）</p></td>
<td><p>1998</p></td>
<td><p><a href="../Page/第一人称射击游戏.md" title="wikilink">第一人称射击</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/Windows.md" title="wikilink">Windows</a>, <a href="../Page/PlayStation_2.md" title="wikilink">PlayStation 2</a>, <a href="../Page/Mac.md" title="wikilink">Mac</a>, <a href="../Page/Linux.md" title="wikilink">Linux</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/絕地要塞.md" title="wikilink">絕地要塞</a>（Team Fortress Classic）</p></td>
<td><p>1999</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戰慄時空：正面交鋒.md" title="wikilink">戰慄時空：正面交鋒</a>（Half-Life: Opposing Force）</p></td>
<td><p>1999</p></td>
<td><p>第一人稱射擊</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><em><a href="../Page/Deathmatch_Classic.md" title="wikilink">Deathmatch Classic</a></em></p></td>
<td><p>2000</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><em><a href="../Page/Ricochet_(2000_video_game).md" title="wikilink">Ricochet</a></em></p></td>
<td><p>2000</p></td>
<td><p>第一人稱射擊</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/反恐精英.md" title="wikilink">反恐精英</a>（Counter-Strike）</p></td>
<td><p>2000</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, <a href="../Page/Xbox.md" title="wikilink">Xbox</a>, <a href="../Page/Mac.md" title="wikilink">Mac</a>, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戰慄時空：關鍵時刻.md" title="wikilink">戰慄時空：關鍵時刻</a>（Half-Life: Blue Shift）</p></td>
<td><p>2001</p></td>
<td><p>第一人稱射擊</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/半条命：衰变.md" title="wikilink">半条命：衰变</a>（Half-Life: Decay）</p></td>
<td><p>2001</p></td>
<td><p>第一人稱射擊</p></td>
<td><p>PlayStation 2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/反恐精英Neo.md" title="wikilink">反恐精英Neo</a>（Counter-Strike Neo）</p></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>街机</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/胜利之日.md" title="wikilink">胜利之日</a>（Day of Defeat）</p></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/絕對武力：一觸即發.md" title="wikilink">絕對武力：一觸即發</a>（Counter-Strike: Condition Zero）</p></td>
<td><p>2004</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/半条命：起源.md" title="wikilink">半条命：起源</a>（Half-Life: Source）</p></td>
<td><p>2004</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/絕對武力：次世代.md" title="wikilink">絕對武力：次世代</a>（Counter-Strike: Source）</p></td>
<td><p>2004</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, <a href="../Page/Mac_OS_X.md" title="wikilink">Mac</a>, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/半条命2.md" title="wikilink">半条命2</a>（Half-Life 2）</p></td>
<td><p>2004</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox, <a href="../Page/Xbox_360.md" title="wikilink">Xbox 360</a>, <a href="../Page/PlayStation_3.md" title="wikilink">PlayStation 3</a>, Mac, Linux,<a href="../Page/Nvidia_Shield_Portable.md" title="wikilink">Nvidia Shield Portable</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/半条命2：死亡竞赛.md" title="wikilink">半条命2：死亡竞赛</a>（Half-Life 2: Deathmatch）</p></td>
<td><p>2004</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/半条命死亡竞赛：起源.md" title="wikilink">半条命死亡竞赛：起源</a>（Half-Life Deathmatch: Source）</p></td>
<td><p>2005</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/胜利之日：起源.md" title="wikilink">胜利之日：起源</a>（Day of Defeat: Source）</p></td>
<td><p>2005</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/戰慄時空2：消失的海岸線.md" title="wikilink">戰慄時空2：消失的海岸線</a>（Half-Life 2: Lost Coast）</p></td>
<td><p>2005</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戰慄時空2首部曲：浩劫重生.md" title="wikilink">戰慄時空2首部曲：浩劫重生</a>（Half-Life 2: Episode One）</p></td>
<td><p>2006</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, PlayStation 3, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/半条命2：幸存者.md" title="wikilink">半条命2：幸存者</a>（Half-Life 2: Survivor）</p></td>
<td><p>2006</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>街机</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戰慄時空2：二部曲.md" title="wikilink">戰慄時空2：二部曲</a>（Half-Life 2: Episode Two）</p></td>
<td><p>2007</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, PlayStation 3, Mac, Linux,Nvidia Shield Portable</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/傳送門.md" title="wikilink">傳送門</a>（Portal）</p></td>
<td><p>2007</p></td>
<td><p><a href="../Page/益智游戏.md" title="wikilink">益智</a>/第一人稱射擊</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, PlayStation 3, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/絕地要塞2.md" title="wikilink">絕地要塞2</a>（Team Fortress 2）</p></td>
<td><p>2007</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, PlayStation 3, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/傳送門：依然活着.md" title="wikilink">傳送門：依然活着</a>（Portal: Still Alive）</p></td>
<td><p>2008</p></td>
<td><p>益智游戏/第一人稱射擊</p></td>
<td><p>Xbox 360</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/求生之路.md" title="wikilink">求生之路</a>（Left 4 Dead）</p></td>
<td><p>2008</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, Mac</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/求生之路2.md" title="wikilink">求生之路2</a>（Left 4 Dead 2）</p></td>
<td><p>2009</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/求生之路：幸存者.md" title="wikilink">求生之路：幸存者</a>（Left 4 Dead: Survivors）</p></td>
<td></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>街机</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/異形叢生.md" title="wikilink">異形叢生</a>（Alien Swarm）</p></td>
<td><p>2010</p></td>
<td><p>俯瞰视角<a href="../Page/射击游戏.md" title="wikilink">射击</a></p></td>
<td><p>Windows</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/傳送門2.md" title="wikilink">傳送門2</a>（Portal 2）</p></td>
<td><p>2011</p></td>
<td><p>益智/第一人稱射擊</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, PlayStation 3, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/反恐精英：全球攻势.md" title="wikilink">反恐精英：全球攻势</a>（Counter-Strike: Global Offensive）</p></td>
<td><p>2012</p></td>
<td><p>第一人称射击</p></td>
<td><p>Windows, Xbox 360, PlayStation 3, Mac, Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/传送门2:Sixense_Perceptual_Pack.md" title="wikilink">传送门2:Sixense Perceptual Pack</a>（Portal 2: Sixense Perceptual Pack）</p></td>
<td><p>2013</p></td>
<td><p><a href="../Page/体感遊戲.md" title="wikilink">体感遊戲</a></p></td>
<td><p>Windows</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/Dota_2.md" title="wikilink">Dota 2</a></p></td>
<td><p>2013</p></td>
<td><p><a href="../Page/多人在線競技遊戲.md" title="wikilink">多人在線競技遊戲</a></p></td>
<td><p>Windows, Mac ,Linux</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>（The Lab）</p></td>
<td><p>2016年4月5日</p></td>
<td><p>益智</p></td>
<td><p>Windows, Mac ,Linux[1]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2018</p></td>
<td><p><a href="../Page/卡牌.md" title="wikilink">卡牌</a></p></td>
<td><p>Windows,Mac,Linux,iOS,Android</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 被取消的遊戲

  - *[The
    Crossing](../Page/The_Crossing_\(video_game\).md "wikilink")*（由[Arkane
    Studios開發](../Page/Arkane_Studios.md "wikilink")）
  - *Prospero*\[2\]
  - *Return to Ravenholm*（亦被稱為*戰慄時空2:四部曲*）\[3\]\[4\] （由[Arkane
    Studios開發](../Page/Arkane_Studios.md "wikilink")）
  - *Stars of Blood*\[5\]\[6\]
  - *Fairy*\[7\]

## 代表作品

### 戰慄時空

1996年，曾经是[微软员工的](../Page/微软.md "wikilink")[加布·纽维尔和](../Page/加布·纽维尔.md "wikilink")[麦克·哈灵顿一同创建了威尔乌软件公司](../Page/麦克·哈灵顿.md "wikilink")。他们在1996年下半年取得了[雷神之锤引擎的使用许可](../Page/雷神之锤引擎.md "wikilink")（在[id
Software的朋友麦肯](../Page/id_Software.md "wikilink")·阿伯拉什的帮助下），用来开发半条命系列。最初的计划是在1997年晚些时候发布，但是最终的日期被确定为1998年10月31日。威尔乌许可TF软件公司（制作了[絕地要塞](../Page/絕地要塞.md "wikilink")（Team
Fortress）[游戏模式](../Page/游戏模式.md "wikilink")）制作一个独立的游戏《[军团要塞](../Page/絕地要塞.md "wikilink")》。[Team
Fortress
Classic游戏模式](../Page/絕地要塞.md "wikilink")，最初是一个由TF公司为《[雷神之锤](../Page/雷神之锤.md "wikilink")》制作的模式，它的半条命版本于1999年发布。在其後的十年裏，威尔乌繼續研發及制作《絕地要塞2》，並取得各界的好評。

威尔乌则继续开发半条命系列，并且发布了一些扩展模式和接口供其它平台（如：Steam）的开发者使用。他们还制作了最受欢迎的游戏模式[反恐精英和](../Page/反恐精英.md "wikilink")[決勝之日](../Page/決勝之日.md "wikilink")。

### 戰慄時空2

威尔乌在2003年的[E3展览上面展示了](../Page/E3.md "wikilink")《[半条命2](../Page/半条命2.md "wikilink")》的宣传片，并且用[Source引擎震惊了游戏界](../Page/Source引擎.md "wikilink")。最初计划于2003年9月发布的[半条命2后来由于](../Page/半条命2.md "wikilink")[半条命2源代码泄露事件推迟了发布](../Page/半条命2#半条命2源代码泄露事件.md "wikilink")。最终这个游戏于2004年11月16日发布。

2005年7月18日，[EA公司宣布他们正在和Valve一起合作一个新的游戏](../Page/EA.md "wikilink")。EA首先发布了《[半条命2](../Page/半条命2.md "wikilink")》和《[反恐精英:起源](../Page/絕對武力：次世代.md "wikilink")》的“年度游戏”版本，并且将会发布半条命2的[Xbox版本](../Page/Xbox.md "wikilink")。

## Steam

威尔乌在2002年發表了它的遊戲平台[Steam](../Page/Steam.md "wikilink")。在那時看來只不過是像線上遊戲似的將[修補程式更新過程簡化而已](../Page/修補程式.md "wikilink"),但後來卻取代了原先的[世界對抗網路系統並且成為所有遊戲的銷售和](../Page/世界對抗網路系統.md "wikilink")[數位內容權利管理系統](../Page/數位內容權利管理.md "wikilink")。

威尔乌有支援它們的一些遊戲。舉例而言,像是《[絕地要塞2](../Page/絕地要塞2.md "wikilink")》大量的更新；包括了新地圖、新遊戲模式、額外的武器、新成就和額外的遊玩技術,而且加入了販賣[虛擬物品的商店](../Page/虛擬經濟.md "wikilink")。所有的這些更新,除了上述遊戲的既存項目的例外,都是強制的而且免費提供。

2014年威尔乌宣布Steam已經突破全球1億註冊帳戶,超過七千五百萬個活跃的用戶，Steam上有超過3700萬個遊戲。 \[8\]

### Steam主机

在2012年，威尔乌宣布它們正在為「客廳」開發一個PC和主机的混合产品,這被媒體非正式的稱為"Steam
Box"。\[9\]此外,它們曾提供資金給硬體製造商Xi3公司，该公司的主要产品Piston游戏主机因而被业界和玩家猜测为Steam
Box的原型机。但在2013年，威尔乌发表声明称并未涉足Xi3公司的任何产品研发。Xi3也表示Piston目前并不能清楚地在Steam
Box的产品线排列中找到自身的位置。\[10\]

2013年9月25日，威尔乌宣布将在全世界Steam用户中征集300名测试者，测试多种来自不同厂商和使用不同硬件的原型机，这些原型机被称为Steam
Machines。测试者征集定于2013年10月25日结束。威尔乌同时声称Steam主机将在2014年初上市。\[11\]

## 法律爭執

### 威尔乌和威望迪的官司

[Gabe_newell_doug_lombardi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gabe_newell_doug_lombardi.jpg "fig:Gabe_newell_doug_lombardi.jpg")\]\]
威尔乌宣布它的[Steam遊戲平台系统于](../Page/Steam.md "wikilink")2002年开始工作。同时，这也解决了在[电脑游戏上面的更新问题](../Page/电脑游戏.md "wikilink")。Steam开放后就更新了一个名叫[WON的系统和半条命的多人游戏模式](../Page/世界对抗网络系统.md "wikilink")，还有一些对游戏系统的更新。

2002年到2005年之间，威尔乌卷入了一起和它的发行商[雪乐山娱乐公司有关的极其复杂的诉讼](../Page/雪乐山.md "wikilink")（后来被[维旺迪环球](../Page/维旺迪环球.md "wikilink")（VUG）游戏公司收购）。这场官司正式开始时间是2002年8月14日，当时Valve对雪乐山对于版权侵害提起了诉讼，宣称雪乐山非法的散发Valve的在线游戏。他们后来增加了对于合同细节的诉讼，控诉雪乐山扣押《[反恐精英：一觸即發](../Page/反恐精英：一觸即發.md "wikilink")》的版税，并且推迟发行这个游戏。

维旺迪环球则反击说加布·纽维尔和市场指导道戈·洛姆巴蒂（Doug
Lombardi）在和出版商的会谈中误导了Valve的位置。随后他们声称Valve的Steam内容分发系统试图撕毁他们之间的发布协议。

2004年11月29日，[美国联邦法院的法官托马斯](../Page/美国联邦法院.md "wikilink")·吉利（Thomas
S.Zill）在[西雅图宣布Valve胜诉](../Page/西雅图.md "wikilink")。但是特别的是，判决书中声称VUG和它的下属机构（包括雪乐山）并没有分发Valve游戏的行为，不管是间接的或者是直接的。吉利法官还宣布Valve应该对未遵循和出版商的协议所造成的版权的损害负责。

2005年4月29日，Valve在Steam的网站上面宣布[两家公司的官司已经结束](http://www.steampowered.com/index.php?area=news&id=413)。

### 威尔乌和動視暴雪的官司

在2009年4月，威尔乌控告[動視暴雪這一家與由](../Page/動視暴雪.md "wikilink")[威望迪遊戲取得](../Page/威望迪遊戲.md "wikilink")[雪樂山合併而成的母公司](../Page/雪樂山.md "wikilink")。

據稱，動視拒絕履行威尔乌和威望迪的仲裁協議。動視僅給付威尔乌2,391,932元判決金額之中的1,967,796元，並宣稱它們已經在過去幾年中付了超過這個總額。\[12\]

### 威尔乌和暴雪娛樂的官司

就在威尔乌替「Dota」註冊商標來確保《[Dota2](../Page/Dota2.md "wikilink")》的經銷權之後，由前款遊戲「[Defense
of the
Ancients](../Page/Defense_of_the_Ancients.md "wikilink")」的投稿人DotA-Allstars，LLC在2010年8月註冊了一個相對的商標。\[13\]在2011年，DotA
All-Stars,
LLC被賣給[暴雪娛樂](../Page/暴雪娛樂.md "wikilink")，《[魔獸爭霸III：混沌之治](../Page/魔獸爭霸III：混沌之治.md "wikilink")》的DotA平台開發者以及它的[world
editor](../Page/Warcraft_III_World_Editor.md "wikilink")。在受到威尔乌的利益對立的影響之下，暴雪也在2011年11月列出它和開發者，也就是DotA-Allstars,
LLC的許可協議來對抗威尔乌。\[14\]在2012年5月11日，暴雪和威尔乌宣稱這個爭執已經解決了。威尔乌保有商業上專有名詞「Dota」的權利，而暴雪則替粉絲們預留了「Dota」商標的非商業上使用權利並且將「Blizzard
DOTA」改名為「[Blizzard
All-Stars](../Page/Blizzard_All-Stars.md "wikilink")」，后来更名为“风暴英雄”（Heroes
of Storm）\[15\]

## 公司架構

威尔乌是以[扁平架構運作的](../Page/扁平化組織.md "wikilink")，这种体制只有很少或没有中层管理人员。并且采用[自由分派架构](../Page/Open_allocation.md "wikilink")，在此架構下，員工可以选择进入不同開發團隊。\[16\]\[17\]\[18\]
然而，前雇员Jeri Ellsworth批评这种结构“如同高中”，尽管是扁平架構，但是在决策时某些员工却拥有更多话语权。\[19\]

## 參見

  - [Source引擎](../Page/Source引擎.md "wikilink")
  - [Steam](../Page/Steam.md "wikilink")
  - [SteamOS](../Page/SteamOS.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部链接

  -
  - [Steam主页](http://www.steampowered.com/)

[V](../Category/美國電腦公司.md "wikilink")
[V](../Category/美國電子遊戲公司.md "wikilink")
[V](../Category/國際遊戲開發者協會成員.md "wikilink")
[威爾烏](../Category/威爾烏.md "wikilink")

1.  [《The Lab》更新
    新玩法增加触感反馈_网易手机](http://mobile.163.com/16/0608/09/BP1DS30D001168BQ.html)
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.